\subsection{Objetivo del Banco}

\qquad El objetivo de la empresa es lograr tener una opción de prepago 
para los créditos hipotecarios. Una opción es un tipo de contrato que da 
el derecho, pero no la obligación, de comprar o vender un activo 
subyacente, que en este caso corresponde al crédito. Es decir, ofrecerle 
al cliente que compre esta opción al banco y así poder prepagar cuando 
el estime conveniente sin que el banco le cobre la clausula de prepago 
mencionada anteriormente.

\qquad Se reconocen tres razones de por qué es relevante que ITAÚ pueda ofrecer este tipo de contratos para sus créditos:

\begin{itemize}
    \item Se podrán ofrecer mejores tasas de interés. El mercado de los 
    créditos hipotecarios es competitivo, por lo que es sumamente 
    valioso poder ajustar al nivel al que se ofrecen los productos. Esto 
    será posible debido a que la opción ya está cubriendo el riesgo del 
    prepago, por lo que no es necesario aplicar la heuristica 
    anteriormente descrita y no elevar innecesariamente las tasas de 
    interés.
    \item Las opciones se pueden aplicar de distintas maneras, esto aumentará considerablemente la variedad de productos que el banco 
    ofrece, ajustándose a las necesidades de cada cliente.
    \item Gestión de riesgos. 
\end{itemize}

\subsection{Propuesta y Objetivo del Proyecto}

\qquad El objetivo principal de este proyecto corresponde a \textbf{valorizar opcionalidades de prepago como una opción del deudor sobre el crédito}. Lo cual, de forma más sencilla, corresponde a cuantificar cuanto le cuesta al banco el prepago del cliente en un tiempo futuro.

\qquad Es por esto que la propuesta de nuestro proyecto es \textbf{calibrar un modelo discreto de tasas para valorizar la opcionalidad de prepago en créditos hipotecarios}. Cuyos detalles se irán describiendo a lo largo de este informe.